\chapter{Conclusione}

In questa tesi abbiamo analizzato la combinazione di \textit{anomaly detectors} applicati all'\textit{intrusion detection} provando a colmare, quando presenti, le lacune possedute dagli algoritmi in termini di 
rilevamenti.
\newline

In particolare abbiamo visto che le tecniche basate sulla classificazione delle firme degli attacchi diventano tanto pi\`u fallaci quanto nuovi sono gli attacchi che un ipotetico sistema subisce.
\newline
 
Tale vulnerabilit\`a non \`e altrettanto presente nelle tecniche basate sul rilevamento delle anomalie non supervisionato.
\newline

Abbiamo anche puntualizzato che tali tecniche non sono infallibili, posseggono infatti molteplici difetti e problematiche, come la scelta dell'algoritmo (in funzione delle sue prestazioni e della tipo 
di anomalia da rilevare) e la difficolt\`a (pi\`u o meno elevata) nel configurare l'algoritmo.
\newline

In particolare abbiamo deciso di concentrarci su quest'ultimo problema, provando a risolverlo mediante la combinazione di algoritmi, quindi, dopo aver scelto quali combinare, 
abbiamo descritto, basandoci sulle nostre idee, le tre tecniche di combinazione degli algoritmi ritenute in grado di succedere in tale impresa.
\newline

A seguito della fase sperimentale abbiamo mostrato i risultati, che hanno confermato, almeno in parte, le nostre ipotesi e dei quali siamo soddisfatti in quanto siamo riusciti, con algoritmi a basso costo 
computazionale, a raggiungere le prestazioni (in termini di rilvamenti) di algoritmi ad alto costo computazionale.
\newline

Infatti siamo riusciti a migliorare, anche se non sempre di molto, \textit{AUC}, \textit{Precision}, \textit{Recall} e \textit{MCC} (ma siamo riusciti a massimizzarne una sola alla volta).
\newline

Tali miglioramenti non sono stati sempre facili da interpretare, tuttavia crediamo di aver descritto abbastanza le relazioni da noi individuate tra tecniche di combinazione utilizzate e miglioramento delle metriche.
\newline

In particolare ci teniamo a sottolineare i risultati ottenuti dalla tecnica della media ponderata e dalla serializzazione con sentinelle in quanto sono quelle che ci hanno fornito i risultati migliori.
\newline

Vogliamo concludere questo studio parlando dei possibili approfondimenti che speriamo di vedere in futuro circa gli argomenti trattati fino ad ora, riteniamo infatti che ci sia ampio spazio per analizzare 
i risvolti delle conclusioni da noi elaborate.
\newline

Speriamo infatti di vedere due rami di approfondimento.
\newline

Uno che effettui ulteriori analisi circa la serializzazione con sentinelle e circa la tecnica della media pesata, in modo da trovare ulteriori relazioni tra 
miglioramenti delle metriche e ordine di combinazione o importanza degli algoritmi (che abbiamo visto essere concetti colegati tra loro).
\newline

Un altro, invece, che analizzi le combinazioni di algoritmi a finestra scorrevole \cite{23}, ovvero algoritmi che riescono ad adattarsi nel tempo ai cambiamenti dei dati da analizzare, 
senza per\`o la necessit\`a di dover effettuare un'ulteriore fase di addestramento per correggere la definizione di dato normale.
\newline
